\section{Ручное тестирование и тестовая документация}

\subsection{Сертификация тестировщиков}

Организации занимающиеся сертификацией тестировщиков:

\begin{itemize}
\item \href{https://www.istqb.org/}{ISTQB} — International Software Testing Qualifications Board.
\item \href{https://testinginstitute.com/}{IIST} — International Institute for Software Testing.
\item \href{http://www.softwarecertifications.org/}{ISCB} — International Software Certification Board.
\end{itemize}

ISTQB — наиболее популярная сертификация. Материалы ISTQB доступны для свободного \href{https://www.istqb.org/downloads/viewcategory/16.html}{скачивания} \cite{istqb}.

\href{https://www.rstqb.org/ru/certification/about-certification.html}{RSTQB} — Russian Software Testing Qualifications Board - российское подразделение ISTQB.

Смежные сертификации:

\begin{itemize}
\item IREB — International Requirements Engineering Board
\end{itemize}


\subsection{Семь принципов тестирования}

\begin{itemize}
\item Тестирование показывает наличие дефектов, а не их отсутствие. Никакое тестирование не может обеспечить стопроцентную безошибочность.
\item Исчерпывающее тестирование недостижимо. Вместо этого следует сосредоточиться на наиболее важных и эффективных направлениях тестирования.
\item Ранее тестирование сохраняет время и деньги. Чем раньше проводится тестирование тем более оно эффективно.
\item Большая часть дефектов обычно содержаться в небольшом количестве модулей. Правильное прогнозирование позволяет сосредоточится на наиболее важных модулях и повысить эффективность тестирования.
\item Механически повторяющиеся тесты быстро становятся неэффективными и перестают выявлять новые дефекты. Чтобы находить новые виды дефектов необходимо постоянно заниматься улучшением существующих и созданием новых тестов.
\item Тестирование зависит от контекста. Тестирование ПО для управления промышленным оборудованием и тестирование интернет-магазина сильно отличается. Контекстом также может быть применяемая методология разработки ПО. То есть разработка в Agile-проектах и проектах, использующих водопадную модель, тоже будет отличаться.
\item Даже очень хорошее тестирование может привести к созданию продукта не удовлетворяющего конечных пользователей или неконкурентноспособного продукта.
\end{itemize}


\subsection{Психология и тестирование}

Поиск дефектов может быть воспринят разработчиками как критика их работы. Разработчики пишут код и считают его безошибочным и могут болезненно воспринимать работу тестировщиков по поиску ошибок в нем.

Чтобы уменьшить психологическое напряжение в коллективе следует улучшать навыки общения и использовать следующие рекомендации:

\begin{itemize}
\item Напоминайте коллегам, что общая конечная цель — лучшее качество продукта.
\item Подчеркивайте достоинства тестирования: уменьшение рисков, сокращение затрат времени и денег, получение оперативной информации о качестве продукта и т.д.
\item При обсуждении результатов тестов следует фокусироваться на фактах и характеристиках продукта, а не критике личностных качеств.
\item Попытайтесь понять чувства коллег и причины их негативной реакции.
\item Всегда подтверждайте, что коллеги понимают вас правильно и что вы правильно понимаете их.
\end{itemize}


\subsection{Типы тестирования}

\begin{itemize}
\item Функциональное тестирование — это тестирование, проверяющее правильно ли работает продукт с точки зрения заявленного функционала. Например, если компания разрабатывает текстовый редактор, то функциональные тесты будут проверять правильно ли продукт открывает и сохраняет текстовые файлы, может ли пользователь скопировать и вставить текст в/из буфера обмена и т.д.
\item Нефункциональное тестирование — это тестирование проверяющее удобство интерфейса, производительность, безопасность и другие вспомогательные характеристики продукта. Например, если компания разрабатывает текстовый редактор, то нефункциональные тесты будут проверять насколько быстро работает продукт, насколько пользователю удобно работать в нем, и т.д.
\end{itemize}


\subsection{Статическое и динамическое тестирование}

\textbf{Статическое тестирование} производится без запуска программного кода продукта. Тестирование осуществляется путем анализа программного кода (code review) или скомпилированного кода.

Анализ может производиться как вручную, так и с помощью специальных инструментальных средств. Целью анализа является раннее выявление ошибок и потенциальных проблем в продукте.

С помощью code review на раннем этапе могут быть выявлены ошибки в коде продукта. Как правило code review производится самими разработчиками.

Примерами ошибок, которые потенциально можно выявить с помощью автоматического статического тестирования, могут быть:

\begin{itemize}
\item утечки ресурсов (утечки памяти, неосвобождаемые файловые дескрипторы и т.д.)
\item возможность переполнения буфера (buffer overflows)
\item ситуации частичной (неполной) обработки ошибок
\end{itemize}

Как правило, результатом автоматического анализа кода является список рекомендаций для ручного review некоторых участков кода, потенциально содержащих ошибки.

В отличии от статического, \textbf{динамическое тестирование} производится путем запуска продукта и проверки его функционала. Проверка осуществляется с помощью ручного или автоматического выполнения заранее подготовленного набора тестов.

Примеры динамического тестирования:

\begin{itemize}
\item модульное тестирование (unit testing)
\item интеграционное тестирование (integrated testing)
\item приемочное тестирование (acceptance testing)
\end{itemize}


\subsection{Классификация дефектов}

\begin{itemize}
\item Дефект (он же баг) — это несоответствие фактического результата выполнения программы ожидаемому результату. Дефекты обнаруживаются на этапе тестирования программного обеспечения (ПО), когда тестировщик проводит сравнение полученных результатов работы программы (компонента или дизайна) с ожидаемым результатом, описанным в спецификации требований.
\item Error — ошибка пользователя, то есть он пытается использовать программу иным способом. Пример — вводит буквы в поля, где требуется вводить цифры (возраст, количество товара и т.п.). В качественной программе предусмотрены такие ситуации и выдаются сообщение об ошибке (error message).
\item Bug (defect) — ошибка программиста (или дизайнера или ещё кого, кто принимает участие в разработке), то есть когда в программе, что-то идёт не так как планировалось и программа выходит из-под контроля. Например, когда никак не контролируется ввод пользователя, в результате неверные данные вызывают неправильную работу программы.
\item Failure — сбой (причём не обязательно аппаратный) в работе компонента, всей программы или системы. То есть, существуют такие дефекты, которые приводят к сбоям (A defect caused the failure) и существуют такие, которые не приводят. UI-дефекты например. Но аппаратный сбой, никак не связанный с software, тоже является failure.
\end{itemize}


\subsection{Проектная документация}

Виды проектной документации касающиеся тестирования ПО:

\begin{itemize}
\item требования
\item чек-листы — задокументированная процедура.
\item тест-кейс (test case) — набор входных данных, условий выполнения и ожидаемых результатов, разработанный с целью проверки того или иного свойства или поведения программного средства.
\item тест — набор из одного или нескольких тест-кейсов.
\item Отчеты о дефектах
\item Тест-план
\item Другие виды проектной документации:
\end{itemize}


\subsection{Системы отслеживания ошибок}

A support ticket should include vital information for the account involved and the issue encountered. An issue tracking system often also contains a knowledge base containing information on each customer, resolutions to common problems, and other such data. An issue tracking system is similar to a "bugtracker", and often, a software company will sell both, and some bugtrackers are capable of being used as an issue tracking system, and vice versa. Consistent use of an issue or bug tracking system is considered one of the "hallmarks of a good software team" \cite[istqb].

Системы отслеживания ошибок (issue tracker, bug tracker, trouble ticket system, support ticket system, request management system, incident ticket system) — это программные средства, которые организуют, управляют и поддерживают перечень обнаруженных ошибок в проекте по разработке или службах технической поддержки ПО.

Системы отслеживания ошибок часто используются в колл-центрах, службах поддержки пользователей для организации и отслеживания статуса клиентских заявок.

Issue (ticket), задача — описание проблемы/ошибки.

У задач есть состояния:

\begin{itemize}
\item новая — вновь созданная задача. Обычно задачи создаются тестировщиками или конечными пользователями.
\item в работе — задача назначена конечному исполнителю для решения. Исполнителя для задачи обычно назначает менеджер проекта.
\item решена — задача была успешно решена. Статус необходим для проверки правильности решения и часто служит сигналом для тестировщика создавшего задачу.
\item закрыта — задачу успешно протестирована.
\item отказ — задачу по каким-либо причинам не нужно решать (подобная задачу уже есть в системе, это не баг а фича, решение данной задачи не возможно и т.д.). Статус обычно назначается менеджером проекта.
\end{itemize}

\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Comparison_of_issue-tracking_systems}{Системы отслеживания задач (issue-tracker)} могут быть:

\begin{itemize}
\item self-hosted — развертывание и поддержка системы осущесвляется собственными силами и средствами компании.
	\begin{itemize}
	\item \href{https://trac.edgewall.org/}{Trac}
	\item \href{https://www.bugzilla.org/}{Bugzilla}
	\item \href{https://www.mantisbt.org/}{Mantis}
	\item \href{https://www.redmine.org/}{Redmine}
	\item \href{https://about.gitlab.com/}{GitLab}
	\end{itemize}

\item облачные — арендованные готовые решения в виде онлайнового сервиса.
	\begin{itemize}
	\item GitHub issues
	\item BitBuket issues
	\item GitLab
	\end{itemize}
\end{itemize}
